# 中国剩余定理

$$
给定正整数m_1,m_2,m_3\dots m_k两两互质则方程组
$$

$$
\begin{cases}x \equiv a_1(modm_1)\\x \equiv a_2(modm_2)\\\dots\\x \equiv a_k(modm_k)\end{cases}的解为
$$

$$
x = a_1M_1M_1^{-1}+a_2M_2M_2^{-1}+\dots+a_kM_kM_k^{-1}
$$

$$
设M=m_1m_2\dots m_k其中 M_i=\frac{M}{m_i},M_i^{-1}为M_i的逆,因为m_i两两互质则M_i与m_i互质
$$

$$
证明:易得M_iM_i^{-1}\equiv1(modm_i)
$$

$$
设j\neq i有M_jM_j^{-1}=m_1m_2\dots m_{j-1}m_{j+1}\dots m_k
$$

$$
显然M_jM_j^{-1}\equiv 0(modm_i)所以:
$$

$$
x = a_1M_1M_1^{-1}+a_2M_2M_2^{-1}+\dots+a_kM_kM_k^{-1}\equiv0+0+\dots +a_i+\dots+0(modm_i)
$$

$$
满足x\equiv a_i(modm_i)
$$

$$
所以x为方程式的解
$$

## AcWing 204. 表达整数的奇怪方式   [原题链接](https://www.acwing.com/problem/content/206/)

$$
给定 2n 个整数a_1,a_2,…,a_n和m_1,m_2,…,m_n求一个最小的非负整数 x
$$

$$
满足∀i∈[1,n],x≡m_i(mod a_i)∀i∈[1,n],x≡m_i(mod a_i)
$$

$$
看形式很像中国剩余定理，但是中国剩余定理的前提是a_1,a_2,a_3\dots a_n两两互质
$$

$$
我们先取任意两个方程进行观察，如\begin{cases}x \equiv m_1(moda_1)\\x \equiv m_2(moda_2)\end{cases}
$$

$$
\iff \begin{cases}x = k_1a_1+m_1\\x = k_2a_2+m_2\end{cases}(k_1,k_2待定)
$$

$$
两式相减整理得：k_1a_1-k_2a_2=m_2-m_1，要使其有解则(a_1,a_2)|m_2-m_1
$$

$$
我们可以将k_1,k_2表示成\begin{cases} k_1+k\frac{a_2}{d}\\k_2+k\frac{a_1}{d}\end{cases}(k未知，d=(a_1,a_2))
$$

$$
带入原式得:x=a_1k_1+m_1+k\frac{a_1a_2}{d}
$$

$$
=x_0+ka(x_0=a_1k_1+m_1,a=[a_1,a_2])
$$

$$
可知x_0和a都是固定的,我们可以通过上述的方式，每一次将两个方程合并成一个
$$

$$
所以进行n-1次合并就能将n个式子合并成一个
$$

$$
最终我们要求的就是x=x_0+ka的最小非负整数解
$$

$$
即{x}\mod {a} = x_0,那么x的最小非负整数取值就是x_0 \mod a
$$

$$
注意这时的mod是数学意义上的即一定是非负数，而程序中直接取余可能会出现负数
$$

$$
变成(x_0moda+a)moda这种写法即可
$$

$$
上述过程中：每次合并时k_1,k_2可以用扩展欧几里得算法求，求出k_1之后(注意真正的k_1需要\times \frac{m_2-m_1}{d})
$$

$$
我们观察发现x=x_0+ka形式与x=a_1k_1+m_1+k\frac{a_1a_2}{d}形式相似
$$

$$
所以我们可以令原来的m_1=a_1k_1+m_1,a_1=\frac{a_1\times a_2}{d}来进行迭代
$$



#### 输入格式

第11 行包含整数 nn。

第 22..n+1n+1行：每 i+1i+1 行包含两个整数aiai和mimi,数之间用空格隔开。

#### 输出格式

输出最小非负整数 xx，如果 xx 不存在，则输出 −1−1。
如果存在 xx，则数据保证 xx 一定在64位整数范围内。

#### 数据范围

1≤ai≤231−11≤ai≤231−1,
0≤mi<ai0≤mi<ai
1≤n≤251≤n≤25

#### 输入样例：

```
2
8 7
11 9
```

#### 输出样例：

```
31
```

```java
    static long x;
    static long y;

    public static long exgcd(long a, long b) {
        if (b == 0) {
            x = 1;
            y = 0;
            return a;
        }
        long d = exgcd(b, a % b);
        long tmp = x;
        x = y;
        y = tmp - a / b * y;
        return d;
    }

    public static void main(String[] args) {
        int n = in.nextInt();
        boolean hasAnswer = true;
        long a1 = in.nextLong();
        long m1 = in.nextLong();
        for (int i = 1; i < n; i++) {
            long a2 = in.nextLong();
            long m2 = in.nextLong();
            long d = exgcd(a1, a2);
            if ((m2 - m1) % d != 0) {
                hasAnswer = false;
                break;
            }
            x *= (m2 - m1) / d;
            long t = a2 / d;
            x = (x % t + t) % t;
            m1 = a1 * x + m1;
            a1 = Math.abs(a1 * a2 / d);
        }
        if (hasAnswer) {
            out.println((m1 % a1 + a1) % a1);
        }else {
            out.println("-1");
        }
        out.flush();
        out.close();
    }

```

